張五常：從闡釋反托拉斯的困難看中國今天的經濟發展

在市場你看到的一些奇怪的、不合情理的行為，認為是壟斷、串謀，你說要禁止，說違反了反壟斷法，這可能是大錯。

專欄：人文經濟學會 作者：人文經濟學會編輯部 日期：2018-10-16

張五常認為，中國鼓勵競爭時，亦要適當地保障專利權，因專利權可促使社會進步。（Pixabay）

（五常按：這篇文章是今年9月6日國家市場監督管理總局邀請我在廣州的講話，是網上的第二個版本。第一個版本是該局的簡要記錄，由一位同學整理，並加進我在其他地方提到的關於反托拉斯的資料。這裏刊登的是當天講話錄音的全文，由我的一位助手整理出來，較為詳盡。我歷來對反托拉斯或反壟斷的任何機構都是批評的多，讚賞的少。但這次跟市場監督管理局的簡短交流，他們給我好印象。

昨天晚上，在半睡半醒中，看到一位同學傳來李克強總理公布不准追討歷史社保費，寥寥數言，擲地有聲，不由得站起來。

張五常，2018年9月19日）

各位朋友，1978年的暑期，我從美國回來度假的時候，開始跟進中國的發展，到今天剛好40年。這40年來，我未曾見過有像今天這麽大的經濟麻煩。該怎樣處理很難說。即便是90年代，中國經濟遇到很大困境，我們還有很多理由樂觀。目前情況不同，很難解釋，美國人開始對中國敵視，根據美國民意的看法，是插水式下跌。為什麽會這樣，我不知道，但困難是存在的，所以我要趁着這次反托拉斯會議的機會，說說中國應對的方法。因為這是關於反壟斷的會議，我只能說很小的一部分。困難的全面，要很長時間才說得清楚。

反壟斷也叫反托拉斯，在這方面的研究我可能知道得比任何人都要多。今天我80多歲了，我那些從事反托拉斯研究的老友大多不在了。有三方面我對反壟斷有深刻的認識。第一方面，研究反托拉斯是從芝加哥的戴維德帶起的，跟着是十幾二十個反托拉斯專家都是我的好朋友，不是普通的朋友。現在只有一兩人還在。第二個理由，我在發明專利、商業秘密這些方面在70年代受到美國國家科學基金大力資助，花了好幾年研究。關於發明專利、商業秘密等的租用合約，都是有關壟斷的問題。這些方面我知道比較多。第三方面，我曾經做過美國兩個大反托拉斯案件的經濟顧問。那是70年代。我約略提一下這兩個案件，讓你們明白處理反托拉斯的困難。

壟斷未必違反市場規律

第一件我參與的大案是美國電話公司（AT&T）。AT&T為什麽被告呢？他們拒絕其他電話公司接線路進來。他們拒絕，也不賣電話機，不和任何通訊的人合作。官司打了很多年，我回到香港後還繼續，最後要瓦解。美國電話公司為什麽有這個問題呢？當年我的理解，是電話公司的實驗室發明了半導體。這是整個20世紀商業價值最大的發明。數碼科技全是半導體引起的。很奇怪，根據他們的資料，因為他們發明了半導體，美國政府當局不讓他們從事計算機方面的發展，只讓他們做電話、通訊。他們當時以為有這些的專利權，拒絕和任何競爭者合作。告起來，卻找不到政府給他們特權的證據。這是個大問題，後來要瓦解。

第二件我參與的大案，也是70年代。那是加州標準石油公司被政府控告，說他們串謀壓低油價。關鍵問題是他們的換油合約。我那邊挖到油，你這裏也有，我們交換石油減低運輸成本。他們的換油合約有一種叫「三刀」的合約，全世界只加州獨有。為什麽這樣呢？合約裏說，你要用華氏405度蒸發出來的是第一刀，405到650度蒸發出的是第二刀，再到1000度是第三刀。他們是按每一刀換，不是用價錢換。政府說他們隱瞞價格，欺騙政府。我在1976年做他們顧問，做到1982年離開回香港。官司一直打到這個世紀。有趣的問題，是石油公司本身不知道他們為何這樣做，為什麽要分成三刀交換。這種做法是加州獨有，用了幾十年。被人告，石油公司解釋不了為什麽這樣做。我花了兩年時間，解釋得很清楚為何那樣做，現在那份很厚的報告，當時不能發表，現在應該可以了。

要點是：在市場你看到的一些奇怪的、不合情理的行為，認為是壟斷、串謀，你說要禁止，說違反了反壟斷法，這可能是大錯。提到加州石油，因為我是他們主要的反托拉斯顧問，做了6年，我給他們寫的報告他們稱為「聖經」。市場一些行為，從事者本身可能不知道。政府說是違反了市場規律，不讓他們這樣做，可能對市場有很大的不良影響。所以反托拉斯或反壟斷這個問題，是你要先明白為何市場這樣做。如美國電話這事，拒絕把線接進來，政府說有問題，但為何他們發明了半導體就不讓他們進軍計算機呢？半導體是20世紀最有價值的發明，現在整個網絡行業都是這個帶起的。

市場在於規則公平

現在的問題，是中國應該怎樣做。你要反壟斷，我問你為何要反。每個人都希望自己是個壟斷者。我讀書跟你競爭，我怎不想壟斷呢？有獎金我想要不讓你拿。市場也一樣。但說要公平競爭，競爭怎可能公平呢？考試我十次贏你九次，怎可能公平？公平競爭是說遊戲規則要公平，勝負、能力本身是不公平的。這才是人類進步的根源。你回看中國的發展，永遠都是爭取壟斷。鄧麗君唱歌，她是壟斷者，有獨特之處。你看馬雲、馬化騰，都是壟斷者，你不讓他們壟斷，經濟就搞不起來。所謂公平競爭，是遊戲規則要公平，大家要遵守遊戲規則，當然有勝有負。勝的人就稱為壟斷者。社會裏頭，每人都在爭取壟斷的權利，這才有進步。但是你要遵守一種遊戲規則，那就是市場，就是權利界定，這都是遊戲規則。有時候你看到一些現象，不是那麽容易明白。如加州石油，不明白你就說他們串謀，要封殺，這會對社會帶來很大的問題。

關於中國的問題，很麻煩。我不是說你們這個組織不應該存在，我不是說公平競爭不應該推行。我只是說遊戲規則要說清楚。任何優勝者都是壟斷者，我們每個人每天都爭取出人頭地，即是要爭取壟斷。遊戲規則重要，有人犯規，你要管，但問題就是，看到一些現象，你認為不合理，如標準石油，為何不用價格交換，為什麽小的石油公司不能參與。這石油官司打到這世紀初，20多年才打完。

說起來，反壟斷，也稱反托拉斯、反信托，整件事起於1882年美國石油大王洛克菲勒。他把40多家公司組合成立一家信托公司，叫標準石油信托，到了1890年，美國政府認為公司太大不可以，要拆開，瓦解了。跟着反托拉斯的反壟斷法，第一件最出名的案件，是1910年出了個掠奪性減價的案件。你跟我競爭，我財雄勢大，減價減到你破產，法律說你不能以本傷人。這個是很出名的案件，我的朋友John McGee寫了篇很出名的文章，他的結論說沒掠奪性減價這回事。他說標準石油去買下對方都不需要這麽大成本，為何不買呢？有些人新開業時候大手減價，希望低於成本打進市場，但是持久下去，你再財雄勢大，減價也可減到你關門。能變成獨裁者的例子沒見過。你價格上去就有人進入，你減之不盡的。

其他的反托拉斯案件的研究很多，主要是當時的芝加哥大學。可以這樣說，20世紀研究反托拉斯的重要人物全部是我的朋友。戴維德研究捆綁銷售，也是研究反托拉斯。萬國商業機器公司（IBM）不賣機器，只租給你用，包你維修保養。當時機器用紙卡，數字通過電流經過紙卡小孔。但是萬國機器說你租用我計算機，一定要買我的紙卡，否則我不租給你。那些6×3吋的紙卡到處可以買到，IBM的紙卡只收貴一小點而已。捆綁銷售這現象，害得萬國機器被控告說他們將計算機的專利延伸到紙卡那邊。他們有計算機專利權，但紙卡誰都會做。他們捆綁着，一定要購買紙卡才租到機器。因此被控告要將計算機專利權伸延到紙卡。這很難令人相信的。專利權在我手上，我要收租而已，綁定紙卡對我有什麽好處呢？這官司打了很久，芝加哥大學的朋友解釋為什麽要這樣做。IBM當時說他們紙卡好一點，沒有證據。經濟學者感興趣的是這個奇怪現象，問為什麽IBM要這樣做。關於捆綁銷售的解釋，要到80年代由我來解釋。

談起反壟斷，說起自由公平競爭，遊戲規則大家都要遵守。但是競爭有勝負之分。市場某些行為你覺得古怪，認為不公平，這可能是，但從這麽多反托拉斯案件來看，那些被指責的行為，經濟學者後來終於解釋了，都不支持政府的說法。如掠奪性減價，政府的判斷是不對的，捆綁銷售也是。我不明白IBM為什麽當時他們也不知道為何要捆綁呢？我後來的解釋是幾十年後的事。之前有一個解釋認為是價格分歧。你想想，租用一台計算機，有些人用卡多，有些用得少，多用的給多點租，他們用價格分歧來解釋。我說不是價格分歧，機器租金和紙卡大家的價格一樣，何來分歧呢？我買個蘋果，2元，你買也是，沒有價格分歧，但是我買回來，我吃了兩口就扔了，你吃了五口才扔，每一口價錢你低於我，這個不是價格分歧。像萬國機器，機器租金和紙卡都是同價，算起來求出一個不同的價錢，這不是價格分歧，如果這也算價格分歧，吃蘋果也是。

單單是捆綁銷售的問題，經濟學者花了幾十年爭論，最後由我找到答案。石油斬三刀問題，官司打了這麽久。奇怪的是不但政府不知道為何這樣做，石油公司自己也不知道。如捆綁銷售，萬國機器也不知道為何這樣做。我對捆綁銷售紙卡的解釋，是維修保養的合約。你用得多，機器容易壞，我租機器給你，擔保維修，是免費維修，但你要用我的紙卡。你紙卡用得多，機器就容易壞，就多付維修費。這是我的解釋，但為何萬國機器自己不知道呢？石油公司為何不知道斬三刀的解釋呢？這不是什麽串謀，不是試行壟斷，你硬要改變他們的行為，可能對社會有很大害處。

我記得很清楚，當時標準石油的大律師請我過去，說：「張教授，我們有事情求你，別人控告我們標準石油串謀，我不知道有沒有，我要你告訴我到底有沒有，我要你說真話，你不用替我們公司辯護，不需要出庭作證，你要解釋給我們聽，我要知道我們為何這樣做。」後來我做出來，他們很滿意，那兩份幾百頁的報告當時不給發表。當時石油賣一塊兩毛一桶，現在賣60美元。時間不同了。

政府維護壟斷 容易闖禍

關於反壟斷的問題，很多經濟學家是反對反托拉斯的。但是有經濟學家贊成，其中最有分量的是夏保加，我的好朋友。當年智利的經濟復蘇他是功臣。芝加哥學派裏他是唯一一位認為反壟斷法律對智利有幫助的。我跟他聊了好久，得到的結論，是他的反壟斷其實是反政府壟斷。一個政府機構是很難反自己的壟斷的。但是市場的一些怪現象，你去干預，可能害了市場運作。

舉個例，當年的香港財政司彭勵治（後來是曾蔭權）是很熟的朋友。當時他經常跟我吃午飯，問我意見。我說香港深水港是全亞洲最好的，你多放一些海邊地給別人做貨櫃碼頭，你不能只給兩家，他沒照做。只給兩家，政府能多收很多錢，如果按我說的大手開放，政府收錢就少了。政府維護的壟斷容易闖禍，後果就是你看現在都到了深圳，深圳的吞吐量比香港大。還有香港政府汽車進口抽高稅，政府壟斷；出租車牌照賣到幾百萬一個很普遍，這是政府的壟斷行為。所以反壟斷有這個問題，很多壟斷是政府的壟斷，政府怎反政府呢？

現在美國推出的貿易戰牽涉到你們這個機構，跟這個會議特別有關。貿易戰的一個效果，因為中國的市場大，如果中國抽你的稅，你要得到中國的市場，就直接來中國設廠。我知道中國現在取消了合資的要求，很對，也應該取消市場換技術這個政策。中國應該大手開放，如果能再大手增加引進外資，他們的貨品去美國，等於美國抽自己的稅而已。這是一個辦法。

我們知道數碼科技是個偉大的行業，中國發展得不錯。你現在去餐館不用現金付錢。市場大，方便數碼科技的發展。但另外一個行業，比數碼科技更重要的，發展得不好，那就是對醫藥的研究。這是很大的行業，中國一定要大手引進。我知道中國重視，但是引進醫藥的研究你要給專利權，要花很大費用去研究。從事數碼科技18歲青年夠聰明就可以了，但是醫藥研究起碼要寒窗30年。你要發展這個行業，要很多方面的人才引進。

專利促使社會進步

在面對貿易戰這個時刻，你們這個機構，在鼓勵競爭的同時，要給某些專利適當的保障。專利本身不是壞事，每個人都在爭取專利權，爭取專利是社會進步的關鍵，但是過程中有些人違反了遊戲規則，這個要管。但有些現象你認為不合理，可能有他們的理由。目前貿易戰的困難，一個重要的處理辦法，外資引進的時候要盡量放寬，要把你們的遊戲規則說清楚一點，哪些可以做哪些不可以。外資進來，只要有一家無端端給控告說違反了反壟斷，一傳開來，可能其他都會跑掉。我希望你們要營造客觀、合理的競爭環境，鼓勵競爭的同時，要尊重壟斷的權利。任何發明都屬壟斷性，有些壟斷你要盡量保護，政府本身的壟斷你要慎重處理。

只爭朝夕，現在的形勢非常不好。你不要問我為何這樣，為何中國忽然受到美國敵視。美國的民意調查，對中國的印象是插水式下跌。這問題存在的時候，我希望你們這個處理競爭的機構，說得清楚一點。某些市場行為政府認為不對，但如萬國機器、加州石油他們自己也不知道為何那樣做。所以在這相當緊要的關頭，為國家的利益設想，我不想提，但還是要提一下。最近因為疫苗事件，有一個叫畢井泉的人下馬了。我不認識他，但我注意到，西方一些重要的專業刊物，認為這個人對中國貢獻很大。他是管理西藥的。人才難求啊！這些瑣碎問題，加起來很多很多，目前要慎重處理。謝謝各位。